### Отчет по лабораторной работе № 7 "Тексты"

**Выполнил**: Земцов А.Д., группа 0828 

**Научный руководитель**: доцент, к.т.н. Штанюк А.А. 

Нижний Новгород 2016

----------

### Цель работы

## Требования к лабораторной работе

В рамках лабораторной работы ставится задача разработки учебного редактора текстов с поддержкой следующих операций:
- выбор текста для редактирования (или создание нового текста);
- демонстрация текста на экране дисплея;
- поддержка средств указания элементов (уровней) текста;
- вставка, удаление и замена строк текста;
- запись подготовленного текста в файл.

При выполнении операций чтения (при выборе для редактирования уже существующего текста) и записи редактор должен использовать стандартный формат, принятый в файловой системе для представления текстовых файлов, обеспечивая тем самым совместимость учебного редактора текстов и существующего программного обеспечения. 

## Условия и ограничения

В рамках выполнения данной лабораторной работы могут быть использованы следующие основные допущения:
1.  При планировании структуры текста в качестве самого нижнего уровня можно рассматривать уровень строк.
2. В качестве тестовых текстов можно рассматривать текстовые файлы программы.

## Структуры данных

При выборе модели представления текста необходимо учитывать, какие операции будут выполняться. Можно рассмотреть несколько моделей представления текста: текст можно рассматривать как линейную последовательность символов, как линейную последовательность строк, как линейную последовательность страниц и т.д.

Единство возможных моделей текста можно обеспечить, если при введении каждого более высокого уровня использовать все ранее введенные (ниже расположенные) структуры представления. Такой подход может быть реализован с использованием иерархических связных списков. Звенья такого списка содержат по два указателя: один используется для организации отношения следования по элементам текста одного и того же уровня, а другой – для указания отношения следования по иерархии уровней представления текста (от более высокого уровня к ниже расположенному).

Необходимым условием применения связного списка как структуры хранения текста является возможность нахождения такого унифицированного типа звеньев, который можно было бы использовать на любых уровнях представления текста, так как реализация своего типа звеньев для каждого уровня приведет к увеличению трудоемкости управления памятью и дублированию программ обработки. Возможное решение при выборе структуры звеньев может состоять в следующем:
- каждое звено структуры хранения содержит два поля указателей и поле для хранения данных;
- нижний уровень иерархической структуры звеньев ограничивается 
-  уровнем строк, а не символов. Это повышает эффективность использования памяти, так как в случае отдельного уровня для хранения символов, затраты на хранение служебной информации (указатели) в несколько раз превышают затраты на хранение самих данных.При использовании строк в качестве атомарных элементов поле для хранения данных является массивом символов заданного размера;
- количество уровней и количество звеньев на каждом уровне может быть произвольным;
- при использовании звена на атомарном уровне поле указателя на нижний уровень структуры устанавливается равным значению NULL;
- при использовании звена на структурных уровнях представления текста поле для хранения строки текста используется для размещения наименования соответствующего элемента текста;
- количество используемых уровней представления в разных фрагментах текста может быть различным.

При выбранном способе представления для следующего примера текста:

Раздел 2
1.1.  Полиномы

  1.  Определение
  2.  Структура

1.2.  Тексты
  1.  Определение
  2.  Структура

структура хранения текста будет иметь вид:


![Структура текста](./images/1.png)

----------
## Структура проекта

С учетом сформулированных выше предложений к реализации целесообразной представляется следующая модульная структура программы:

* TTextLink.h, TTextLink.cpp – модуль с классом для звена текста;
* TText.h, TText.cpp – модуль с классом, реализующим операции над текстом;
* TTextViewer.h, TTextViewer.cpp – модуль с классом, реализующим визуализацию текста;

![Схема классов](./images/3.png)
----------
## Сборка мусора

При удалении разделов текста для освобождения звеньев следует учитывать следующие моменты:
- обход всех звеньев удаляемого текста может потребовать длительного времени;
- при допущении множественности ссылок на разделы текста (для устранения дублирования одинаковых частей) удаляемый текст нельзя исключить, так как он может быть задействован в других фрагментах текста.

Для решения этих проблем можно не освобождать память в момент удаления, а фиксировать удаление текста установкой соответствующего указателя в состояние  NULL. При такой реализации операции удаления может возникнуть ситуация, когда в памяти, отведенной под хранение текста, будут присутствовать звенья, на которые нет указателей в тексте. Таким образом, эти звенья не могут быть возвращены системе для последующего использования, а память считается занятой (возникает так называемая утечка памяти). Такие звенья называются «мусором».

Наличие «мусора» в системе может быть допустимым, если имеющейся свободной памяти достаточно для работы программ. В случае нехватки памяти необходимо выполнить «сборку мусора» (garbage collection).

Для осуществления данного подхода необходимо программно реализовать систему управления памятью для представления текстов. Для данной системы управления память должна выделяться полностью при начале работы программы, размер выделяемой памяти может определяться как параметр системы. Для фиксации состояния памяти в классе TTextLink может быть определена статическая переменная MemHeader класс 

```
TTextMem:
class TTextMem {
  PTTextLink pFirst;      // первое звено
  PTTextLink pLast;       // последнее звено 
  PTTextLink pFree;       // первое свободное звено 
};
```
Для начального выделения и форматирования памяти используется статический метод InitMemSystem класса TTextLink. В этом методе ыделяется память для хранения текстов. Указатель pFirst устанавливается на начало этого массива (после приведения типа к типу указателя на звено), указатель pLast на последний элемент массива. Далее этот массив размечается как список свободных звеньев, в самом начале работы список свободных звеньев может быть упорядочен по памяти.. 

Для выделения памяти под звено перегружается оператор new, который выделяет новое звено из списка свободных звеньев. При освобождении звена в перегруженном операторе delete происходит возвращение памяти в список свободных звеньев.

Алгоритм  «сборки мусора» состоит из трех этапов. На первом этапе происходит обход текста и маркирование звеньев текста специальными символами (например, «&&&»). На втором этапе происходит обход и маркирование списка свободных звеньев. На третьем этапе происходит проход по всему непрерывному участку памяти как по непрерывному набору звеньев. Если звено промаркировано, то маркер снимается. В противном случае, найдено звено, на которое нет ссылок («мусор»), и это звено возвращается в список свободных звеньев.

## Алгоритмы

Для индикации позиции в тексте, относительно которой выполняются операции перемещения по тексту, вводится понятие текущей строки. 
Для перемещения по тексту предлагается реализовать следующие операции:

- переход к первой строке текста;
- переход к следующему элементу в том же уровне;
- переход к элементу в нижерасположенном уровне;
- переход к предыдущей позиции в тексте.

Разработанная структура хранения текста обеспечивает возможность передвижения по структуре только в направлении следующих или нижерасположенных элементов. Движение по элементам текста в обратном направлении возможно только при условии, если адреса звеньев, на которые необходимо переместиться, были каким-либо способом запомнены ранее. Возможный способ организации запоминания этих адресов состоит в использовании стека.

Необходимо реализовать операции вставки и удаления элементов текста. Операции должны применяться для текущего и нижерасположенного уровней. Для операции вставки необходимо разработать вариант образования новых подуровней – так, например, выполнение операции вставки для подуровня может быть представлено следующим образом

![Модификация](./images/2.png)

Для операции удаления должны быть предусмотрены варианты удаления как отдельных строк, так и всего содержимого подуровней текста.


## Обход текста

Для последовательного доступа ко всем элемента текста (например, для печати текста) необходимо совершить обход текста. 

Схема обхода может состоять в следующем. При начале обхода следует перейти от начала текста (корня дерева) до атомарного уровня по указателям нижерасположенных уровней, запоминая при этом все пройденные звенья в стеке. После обработки найденной строки, далее следует переходить по строкам того же уровня, до последней строки в этом уровне. После обхода уровня текущего уровня необходимо извлечь звено из стека и повторить всю выше приведенную последовательность действий. Обход текста будет завершен, когда стек пуст. Данная схема обхода представляет вариант TDN (top – down – next, вершина ‑ нижний уровень – следующий элемент).
При запонимании иерархически представленного текста в текстовом файла необходимо обеспечить запоминание стуктуры текста. Возможный вариант состоит в использовании специальных символов для выделения моментов начала и завершения уровные текста (в качестве таких служебных символов можно использовать, например, знаки фигурных скобок «{» и «}»). 

## Итератор

Как и при работе с линейными списками, использование итератора  позволяет упростить реализацию операций с текстом и обеспечивает унифицированный способ обработки элементов структуры данных. 

Итератор включет следующие методы:

- инициализация (установка на корневое звено)

В этом методе происходит опустошение стека, после чего в стек помещаются указатель на корневое звено, указатели на следующее звено и следующее в подуровне. 

- проверка завершения текста

Если стек пуст, то текст завершен.

- переход к следующему звену

В стек помещаются указатели на следующее звено и на звено, следующее в подуровне.
## Копирование

Для копирования текста необходимо осуществить обход текста. Так как структура текста является нелинейной, то копирование производится за два прохода, при этом для навигации по исходному тексту и тексту копии используется один объединенный стек. 
Первый проход производится при подъеме на строку из подуровня – для текущей строки выполняется:

- создание копии звена;
- заполнение в звене-копии поля указателя подуровня pDown 
(подуровень уже скопирован); 
- запись в звене-копии в поле данных значения “Copy”, используемое как маркер для распознавания звена при попадании на него при втором проходе; предполагается, что в тексте данный маркер не встречается;
- запись в звене-копии в поле указателя следующего звена pNext указателя на звено-оригинал (для возможности последующего копирования текста исходной строки);
- запись указателя на звено-копию в стек.
Второй проход производится при извлечении звена-копии из стека (распознается по маркеру “Copy”)– в этом случае необходимо выполнить:
- заполнение в звене-копии полей данных и указателя следующего звена; 
- указатель на звено-копию запоминается в служебной переменной.

### Подробное описание классов
Указано в описании работы . Рассмотрим собственную реализацию.




----------

### Заключение



